\chapter{附录1 一个演示会话}
\hlabel{A sample session}

下面的会话\footnote{译者注: 下面的命令都是在Linux环境下写的。不过对~Windows 用户影响不大。}
让你在操作中对
\R{} 环境的一些特性有个简单的了解。你对系统的许多特性开始时可能
有点不熟悉和困惑，但这些迷惑会很快
消失的。

登录，启动你的桌面系统。

\begin{example}
$ R
\end{example}

以适当的方式启动 \R{}\footnote{译者注：Windows 用户直接点击 R 的快捷图标进入。和其他 Windows 程序一样操作。}。 

\R{} 程序开始，并且有一段引导语。

(在 \R{} 里面，左边的提示符将不会被显示防止
混淆。)

\examp{help.start()}\\
启动 \HTML{} 形式的在线帮助(使用你的计算机里面
可用的浏览器)。你可以用鼠标
点击上面的链接。

最小化帮助窗口，进入下一部分。

\begin{example}
x <- rnorm(50)
y <- rnorm(x)
\end{example}
产生两个伪正态随机数向量 \rmath{x} 和
\rmath{y}。

\examp{plot(x, y)} \\
画二维散点图。一个图形窗口会自动出现。

\examp{ls()} \\
查看当前工作空间里面的 \R{} 对象。

\examp{rm(x, y)} \\
去掉不再需要的对象。(清空)。

\examp{x <- 1:20} \\
等价于 \rmath{x = (1, 2, \dots{}, 20)}。

\examp{w <- 1 + sqrt(x)/2} \\
标准差的`权重'向量。

\begin{example}
dummy <- data.frame(x=x, y= x + rnorm(x)*w)
dummy
\end{example}
创建一个由\rmath{x} 和 \rmath{y}构成的双列\emph{数据框}，
查看它们。

\begin{example}
fm <- lm(y ~ x, data=dummy)
summary(fm)
\end{example}
拟合 \rmath{y} 对 \rmath{x} 的简单线性回归，查看
分析结果。

\begin{example}
fm1 <- lm(y ~ x, data=dummy, weight=1/w^2)
summary(fm1)
\end{example}
现在我们已经知道标准差，做一个加权回归。

\examp{attach(dummy)} \\
让数据框中的列项可以像一般的变量那样使用。

\examp{lrf <- lowess(x, y)} \\
做一个非参局部回归。

\examp{plot(x, y)} \\
标准散点图。

\examp{lines(x, lrf\$y)} \\
增加局部回归曲线。

\examp{abline(0, 1, lty=3)} \\
真正的回归曲线：(截距 0，斜率 1)。

\examp{abline(coef(fm))} \\
无权重回归曲线。

\examp{abline(coef(fm1), col = "red")} \\
加权回归曲线。

\examp{detach()} \\
将数据框从搜索路径中去除。

\begin{example}
plot(fitted(fm), resid(fm),
	 xlab="Fitted values",
	 ylab="Residuals",
	 main="Residuals vs Fitted")
\end{example}
一个检验异方差性（heteroscedasticity）的标准回归诊断图。
你可以看见吗？

\examp{qqnorm(resid(fm), main="Residuals Rankit Plot")} \\
用正态分值图检验数据的偏度（skewness），峰度（kurtosis）和异常值（outlier）。
（这里没有多大的用途，只是演示一下而已。）

\examp{rm(fm, fm1, lrf, x, dummy)} \\
再次清空。

第二部分将研究
Michaelson 和 Morley 测量光速的经典实验。这个数据集可以
从对象 \code{morley} 中得到，但是我们从中读出数据以演示
函数 \code{read.table} 的作用。

\begin{example}
filepath <- system.file("data", "morley.tab" , package="datasets")
filepath
\end{example}
得到文件路径。

\examp{file.show(filepath)} \\
可选。查看文件内容。

\begin{example}
mm <- read.table(filepath)
mm
\end{example}
以数据框的形式读取 Michaelson 和 Morley 的数据，并且查看。
数据由五次实验(\code{Expt} 列)，每次运行 20 次
(\code{Run} 列)的观测得到。数据框中的 \code{sl} 是光速的记录。
这些数据以适当形式编码。

\begin{example}
mm$Expt <- factor(mm$Expt)
mm$Run <- factor(mm$Run)
\end{example}
将 \code{Expt} 和 \code{Run} 改为因子。

\examp{attach(mm)} \\
让数据在位置 3 (默认) 可见（即可以直接访问）。

\examp{plot(Expt, Speed, main="Speed of Light Data", xlab="Experiment No.")} \\
用简单的盒状图比较五次实验。

\begin{example}
fm <- aov(Speed ~ Run + Expt, data=mm)
summary(fm)
\end{example}
分析随机区组，`runs' 和 `experiments' 作为因子。

\begin{example}
fm0 <- update(fm, . ~ . - Run)
anova(fm0, fm)
\end{example}
拟合忽略 `runs' 的子模型，并且对模型更改前后
进行方差分析。

\begin{example}
detach()
rm(fm, fm0)
\end{example}
在进行下面工作前，清空数据。

我们现在查看更有趣的图形显示特性：等高线和影像显示。

\begin{example}
x <- seq(-pi, pi, len=50)
y <- x
\end{example}
\rmath{x} 是一个在
$-\pi\leq x \leq \pi$ 内等间距的50个元素的向量，
\rmath{y} 类似。

\begin{example}
f <- outer(x, y, function(x, y) cos(y)/(1 + x^2))
\end{example}
\rmath{f} 是一个方阵，行列分别被 \rmath{x}
和 \rmath{y} 索引，对应的值是函数
$\cos(y)/(1 + x^2)$ 的结果。

\begin{example}
oldpar <- par(no.readonly = TRUE)
par(pty="s")
\end{example}
保存图形参数，设定图形区域为``正方形''。

\begin{example}
contour(x, y, f)
contour(x, y, f, nlevels=15, add=TRUE)
\end{example}
绘制 \rmath{f} 的等高线；增加一些曲线显示细节。

\examp{fa <- (f-t(f))/2} \\
\code{fa} 是 \rmath{f} 的``非对称部分''(\code{t()} 是转置
函数)。

\examp{contour(x, y, fa, nlevels=15)} \\
画等高线，\dots{}

\examp{par(oldpar)}\\
\dots{} 恢复原始的图形参数。

\begin{example}
image(x, y, f)
image(x, y, fa)
\end{example}
绘制一些高密度的影像显示，(如果你想要，你可以保存
它的硬拷贝)， \dots{}

\examp{objects(); rm(x, y, f, fa)}\\
\dots{} 在继续下一步前，清空数据。

\R{} 可以做复数运算。

\begin{example}
th <- seq(-pi, pi, len=100)
z <- exp(1i*th)
\end{example}
\code{1i} 表示复数 \rmath{i}。

\begin{example}
par(pty="s")
plot(z, type="l")
\end{example}
图形参数是复数时，表示虚部对实部画图。这可能是
一个圆。

\examp{w <- rnorm(100) + rnorm(100)*1i}\\
假定我们想在这个圆里面随机抽样。一种方法
将让复数的虚部和实部值是标准正态随机
数 \dots{}

\examp{w <- ifelse(Mod(w) > 1, 1/w, w)} \\
\dots{} 将圆外的点映射成它们的倒数。

\begin{example}
plot(w, xlim=c(-1,1), ylim=c(-1,1), pch="+",xlab="x", ylab="y")
lines(z)
\end{example}
所有的点都在圆中，但分布不是
均匀的。

\begin{example}
w <- sqrt(runif(100))*exp(2*pi*runif(100)*1i)
plot(w, xlim=c(-1,1), ylim=c(-1,1), pch="+", xlab="x", ylab="y")
lines(z)
\end{example}
第二种方法采用均匀分布。现在圆盘中的点
看上去均匀多了。

\examp{rm(th, w, z)} \\
再次清空。

\examp{q()}\\
离开 \R{} 程序。你可能被提示是否保存 \R{} 工作空间，
不过对于一个调试性的会话，你可能不想
保存它。

\chapter{附录2 调用 R}
\hlabel{Invoking R}

\section{ 以命令行调用 R}
\hlabel{Invoking R from the command line}

在 UNIX 或者 Windows 的命令模式下操作时，
命令 \samp{R} 可以用下面的形式
来启动 \R{} 的主程序

\examp{
\code{R} [\var{options}] [\code{<}\var{infile}] [\code{>}\var{outfile}],
}

\noindent
我们还可以通过 \code{R CMD} 接口来启动。该接口是各种不想被``直接''访问的 
(如，处理 \R{} 文档格式的文件或者
操作另外加上去的包) \R{} 工具的一种包装。

在 UNIX 下面，你要确信环境变量
\env{TMPDIR} 还没有设置或者它已指向了一个合理的路径来
创建临时文件和目录。

许多可选项是用来控制一个 
\R{} 会话的起始和终止时的事务。启动机制将会在下面描述(查看帮助文档中
关于 \samp{Startup} 的主题，下面的内容
有一些 Windows-特异的细节)。

\begin{itemize}
\item
除非给定 \code{--no-environ}，\R{} 将会自动搜索用户和位置文件
来设置环境变量。位置文件名字
是由环境变量
\env{R\_ENVIRON} 指定的；如果这没有设定，默认是\\
\texttt{\$R\_HOME/etc/Renviron.site}
(如果它存在)。用户文件是在当前或者用户根目录下面的 \file{.Renviron}。
这些文件包含
以 \samp{\var{name}=\var{value}} 格式赋值的行
(\code{help(Startup)} 可以得到更准确的描述)。你想设定的
变量可能还包括 \env{R\_PAPERSIZE} (默认的页面类型/大小)，
\env{R\_PRINTCMD} (默认的打印命令) 和 \env{R\_LIBS} (指定
搜索添加包 \R{} 库的树型列表)。

\item
\R{} 搜索位置广泛的启动初试设置文件，除非你已经设置了命令可选项
\code{--no-site-file}。配置文件的名字可以通过
环境变量 \env{R\_PROFILE} 访问。如果
该变量没有设置，将会使用默认的文件 \file{\$R\_HOME/etc/Rprofile.site}
（如果它存在）。

\item
然后，除非 \code{--no-init-file} 被设定，\R{} 会依次搜索当前目录或者用户根目录
一个叫 \file{.Rprofile} 的文件
然后载入它。

\item
如果有 \file{.RData} 文件，它将会被载入(除非指定
\code{--no-restore} 或者 \code{--no-restore-data})。

\item
最后如果 \code{.First} 存在，它也会被执行。
这个函数(在 \R{} 对话结束时运行的 \code{.Last} 也一样)
可以在适当的启动配置文件中定义，或者
放在文件 \file{.RData} 中。
\end{itemize}

此外，有可选项控制
\R{} 进程的内存使用情况 (参考在线帮助关于 \samp{Memory} 的主题
)。用户一般很少用到这些设置，除非你
想用尽 \R{} 的所有内存。

\R{} 接受如下的命令可选项。

\begin{longtable}{lp{0.68\textwidth}}
\code{--help} \\
\code{-h} &
向标准输出打印简短的帮助信息并且顺利退出。\\

\code{--version} &
向标准输出打印版本信息并且顺利退出。 \\

\code{--encoding=\var{enc}} &
对控制台或者
\code{stdin} 的输入指定编码方式。 这和 \code{iconv} 类似：
查看它的帮助文件。\\

\code{RHOME} &
向标准输出打印 \R{} 的``根目录''并且顺利退出。
独立于 shell 脚本和 man 页，
\R{} 安装过程中会把所有东西 (执行文件，包，等等)
都放在这个目录下。\\

\code{--save} \\
\code{--no-save} &
设置 \R{} 会话结束时是否保存数据集。
如果在一次交互式会话中，二者都没有给定，那么
当用户键入 \kbd{q()} 退出时，会要求决定是否保存数据；
在非交互式运行时，其中一种方式要求设定。 \\

\code{--no-environ} &
不读取任何用户文件去设定环境变量。 \\

\code{--no-site-file} &
启动时不读取任何位置文件。 \\

\code{--no-init-file} &
启动时不读取任何用户设置文件。 \\

\code{--restore} \\
\code{--no-restore} \\
\code{--no-restore-data} &
控制是否在启动时恢复镜像文件(指的是 \R{} 启动时目录下的文件 \file{.RData})。
默认是
恢复。 (\code{--no-restore} 暗示所有指定的可选项
\code{--no-restore-*}。)\\

\code{--no-restore-history} &
控制是否在启动时恢复历史文件(常常是 \R{} 启动目录下的文件 \file{.Rhistory}，
可以通过环境变量
\env{R\_HISTFILE} 重新设定)。默认是
恢复。\\

\code{--vanilla} &
同时设定了 \code{--no-save}, \code{--no-environ}
\code{--no-site-file}, \code{--no-init-file} 和 \code{--no-restore}。 \\

\code{--no-readline} &
(仅用于 UNIX) 禁止通过 \strong{readline} 进行命令行编辑。这对
在 Emacs 中用 \sm{ESS} (``Emacs
Speaks Statistics'') 包运行 \R{} 非常有用。在\hlink{The command-line editor}{命令行编辑器}部分 
可以得到更多的信息。 \\

\code{--ess} &
(仅用于 Windows)通过 \code{R-inferior-mode} 模式在 \sm{ESS} 中启动 \code{Rterm}。 \\

\code{--min-vsize=\var{N}} \\
\code{--max-vsize=\var{N}} &
通过设定``向量堆栈''（vector heap）大小为 \var{N} 字节，
指定可变大小对象的最大和最小内存占有量。
\var{N} 要么是一个整数，要么是以分别表示 `Giga' (2\^{}30)，`Mega' (2\^{}20)，
`Kilo' (2\^{}10，计算机)，和`kilo' (1000，标准)的 \samp{G}，
\samp{M}，\samp{K} 和 \samp{k}结尾的整数。\\

\code{--min-nsize=\var{N}} \\
\code{--max-nsize=\var{N}} &
通过设定``cons 单元''（cons cells）的数目为 \var{N}， 
指定不变大小对象的最大和最小内存占有量。
参看前面关于 \var{N} 的细节内容。在32位机里面，一个 cons 单元等于28个字节，
而在64位机里面，常常是 56 个字节。\\

\code{--max-ppsize=\var{N}} &
设定指针保护栈的最大大小为 \var{N}
个位点。默认值为 10000，有时需要增加该值以适应
大的复杂计算。现在允许的最大设定值为
100000。\\

\code{--max-mem-size=\var{N}} &
(仅适用于 Windows) 设定用于 \R{} 对象和工作空间内存总量的限度。
默认设置为
1024Mb 和机器上的物理内存，但最小要求是
16Mb。\\

\code{--quiet} \\
\code{--silent} \\
\code{-q} &
不显示起始的版权和欢迎信息。 \\

\code{--slave} &
让 \R{} 尽可能平静地运行。该选项用于
支持利用 \R{} 结果作为输入的程序。 \\

\code{--verbose} &
在 \R{} 选项
\code{verbose} 设定为 \code{TRUE}时，显示运行过程中更多的信息。\R{} 使用这个选项
控制诊断信息的输出。 \\

\code{--debugger=\var{name}} \\
\code{-d \var{name}} &
(仅用于 UNIX) 通过调试器 \var{name} 运行 \R{}。注意在这种情况下，进一步的命令
行可选项会被忽略，不过可以在
\R{} 从内部调试器开始执行时给定。 \\

\code{--gui=\var{type}} \\
\code{-g \var{type}} &
(仅用于 UNIX) 使用 \var{type} 作为用户图形接口(注意这也包括
交互式图形接口)。现在，可能用于
\var{type} 的值是 \samp{X11}（默认，假定已经安装 \samp{Tcl/Tk}），
 \samp{Tk}，\samp{gnome}（假定
\acronym{GNOME} 已经安装）和 \samp{none}。\\

\code{--args} &
这个标记会让剩余的命令行忽略：
这对想用
\code{commandArgs()} 得到返回值非常的有用。 \\
\end{longtable}

注意，可以用常规的方法(用
\samp{$<$} 和 \samp{$>$}) 重定向输入输出。除了 Windows 9X/ME 系统，警告和错误信息会被传给
标准错误信息流 (\code{stderr})。

命令 \code{R CMD} 允许调用各种可以连接
\R{} 的不能``直接''访问的工具。
一般的形式为

\examp{
R CMD \var{command} \var{args}
}

\noindent
其中 \var{command} 是工具名，\var{args} 是传递给它
的参数。

现在，下面的工具可以调用

\begin{longtable}{lp{0.72\textwidth}}
\code{BATCH} &
批处理模式运行 \R{}。\\
\code{COMPILE} &
(仅用于 UNIX)用 \R{} 编译文件。 \\
\code{SHLIB} &
为动态载入创建共享库（shared library）。\\
\code{INSTALL} &
安装额外添加的包。 \\
\code{REMOVE} &
去除额外添加的包。 \\
\code{build} &
创建(也就是打包)额外添加的包。\\
\code{check} &
选择额外添加的包。 \\
\code{LINK} &
(仅用于 UNIX)创建可执行程序的前端。 \\
\code{Rprof} &
\R{} 的后处理（Post-process）设置文件。 \\
\code{Rdconv} &
将 Rd 格式转换成各种其他格式，包括 \HTML{}，Nroff，
\LaTeX{}，纯文本和 \sm{S} 文档格式。\\
\code{Rd2dvi} &
将 Rd 格式转换成 DVI/PDF 格式。 \\
\code{Rd2txt} &
将 Rd 格式转换成文本格式。 \\
\code{Sd2Rd} &
将 S 文件转换成 Rd 格式。 \\
\code{config} &
(仅用于 UNIX) 获得配置信息。\\
\end{longtable}

使用

\begin{example}
R CMD \var{command} --help
\end{example}

\noindent
获得可以用 \code{R CMD} 接口访问的工具
的使用信息。

\section{ 在 Windows 下调用 R}
\hlabel{Invoking R under Windows}

有两种方法可以在 Windows 下运行 \R{}。在终端窗口
(如\code{cmd.exe}，\code{command.com}，或者能力更强的脚本)里面
运行 \code{R.exe} 或者更直接的 \code{Rterm.exe}时，前面
提到的方法可能都可以使用它们主要用于
批处理)。对于交互式用户，可以使用基于控制台的图形界面
(\code{Rgui.exe})。

在 Windows 下面的启动过程和 UNIX 中的过程非常相似，
但是必须指明`根目录'（home directory），因为
Windows 系统不会定义这个目录。如果定义了环境变量 \env{R\_USER}，
则根目录由这个变量指定。接下来，如果环境变量
\env{HOME} 定义了，它也会指定根目录。通过这两个用户可控的设置，
\R{} 期望可以找到用户定义的根目录。
它首先采用 Windows 系统的"私人"目录
(典型的私人目录如 Windows XP 系统中的 
\code{C:$\backslash$Documents and Settings$\backslash$username$\backslash$My Documents}
)。如果这样不成功并且
环境变量 \env{HOMEDRIVE} 和 \env{HOMEPATH} 都设定了
(它们常常会在 Windows NT/2000/XP 系统下定义)，这些将会决定根目录。
如果这些都没有设定，那么就把
起始目录当成根目录。

环境变量可以以 \samp{\var{name}=\var{value}} 形式
放在命令行的尾部。

下面的命令行可选项在
调用 \code{RGui.exe} 时可用。

\begin{longtable}{lp{0.68\textwidth}}
\code{--mdi} \\
\code{--sdi} \\
\code{--no-mdi} &
决定以 MDI 程序(默认，
在一个主窗口中可以运行多个子窗口)还是SDI 软件
(图形，页面和控制台的多重高层次窗口)的形式运行 \code{Rgui}。\\

\code{--debug} &
允许 \code{Rgui} 的菜单项``Break to debugger''可用，并且可以
在命令行处理中设定断点。 \\
\end{longtable}

在 Windows 系统中，你可以用 \code{R CMD} 运行你指定的 \file{*.bat}
和 \file{*.exe} 而不需要内部命令。
下面的环境变量可用于这个命令中：
\env{R\_HOME}，\env{R\_VERSION}，\env{R\_CMD}，\env{R\_OSTYPE}，\env{PATH}，
\env{PERL5LIB}，和 \env{TEXINPUTS}。例如，如果你设置的路径中有
\file{latex.exe}，那么

\begin{example}
R CMD latex.exe mydoc
\end{example}
\noindent
将对 \file{mydoc.tex} 运行 \LaTeX{} 并且把 \R{} 的
\file{share/texmf} 宏包路径加到环境变量 \env{TEXINPUTS} 中。

\section{ 在 Mac OS X 下调用 R}
\hlabel{Invoking R under Mac OS X}

在 Mac OS X 下面运行 \R{} 有两种方式。在 Terminal.app 窗口调用
\code{R} 时，前面提到的方法都可用。
同样还有基于控制台的图形界面 (\code{R.app})。它默认安装在
系统的 \code{Applications} 文件夹中。
它是一个标准的双击启动的 Mac OS X 程序。

Mac OS X 的启动流程和 UNIX 下的流程非常相似。
`根目录'在 R.framework 中设置。启动目录和当前目录
设置为用户的根目录，当然，你可以
在图形界面中的参数选择窗口中重新设定一个
不同的启动目录。

\chapter{附录3 命令行编辑器}
\hlabel{The command-line editor}

\section{预备工作}

如果你的 UNIX 系统已经安装了 \acronym{GNU} \strong{readline} 库，
那么 \R{} 配置中允许在 UNIX 下编译 \R{} 代码，调用内置的
命令行编辑器，编辑和重新调用以前用过的命令。
注意：该附录提到的接口\strong{不是}用于 UNIX 系统的
\acronym{GNOME}接口，而仅仅用于标准的命令行
接口。

如果启动时设置了参数 \code{--no-readline} (使用 \acronym{ESS} 时非常有用\footnote{
`Emacs Speaks Statistics' 包；参见 \acronym{URL}
\url{http://ESS.R-project.org}})， 
则该命令不可用。

Windows 版本的 \R{} 有简单的命令行编辑功能；
见 \acronym{GUI} 界面的 \samp{Help} 菜单下的 \samp{Console}，已经
描述 \code{Rterm.exe} 的命令行操作的
文件 \file{README.Rterm}。

当使用 \strong{readline} 写 \R{} 命令时，下面
描述的函数可用。

这些函数常常是控制字符或者是元字符（Meta character）。控制字符，如
\kbd{Control-m} 表示同时按住
\key{CTRL} 和 \key{m} 键，并且以
\kbd{C-m} 形式表示。元字符，如 \kbd{Meta-b} 表示同时按住
\key{META}\footnote{在 PC 键盘上，它常常是
Alt 键，偶尔是`Windows'键。} 和 \key{b} 键，下面以
\kbd{M-b} 形式记录。如果你的终端没有
\key{META} 键，你可以用 \kbd{ESC} 开始的两个字符序列
键入元字符。因此对于 \kbd{M-b}，你可以键入
\key{ESC}\key{b}。\kbd{ESC} 字符序列在
有真正元键的终端也是允许的。注意这种情况
对元字符有特殊意义的。

\section{编辑}

\R{} 保存你键入的命令行的历史，
包括错误的命令。历史文件中的命令可以被重新调用，修改
以新的命令的形式重新提交。在
Emacs-形式的命令行编辑中，任何直接的输入
都会将字符直接插入到你所编辑的命令中，
并且取代光标右侧的字符。
\emph{vi} 输入模式是通过 \kbd{M-i} 或
\kbd{M-a} 启动，字符可以被键入并且通过键入
\key{ESC} 结束输入模式。

任何时候键入 \key{RET} 都会使得命令
重新被提交。

其他的编辑命令在下面的表中有所总结。

\section{命令行编辑总结}

\textbf{重新调用命令和垂直移动}

\begin{longtable}{lp{0.68\textwidth}}
\code{C-p} &
跳到前一个命令(回溯历史文件)。\\
\code{C-n} &
跳到下一个命令(前溯历史文件)。\\
\code{C-r \var{text}} &
搜索含有字符串 \var{text} 的最后一个命令。 \\
\end{longtable}

在大多数终端，你可以使用上下键分别代替
\kbd{C-p} 和 \kbd{C-n}。

\textbf{水平移动指针}

\begin{longtable}{lp{0.68\textwidth}}
\code{C-a} &
回到命令行开头。 \\
\code{C-e} &
跳到命令行结束。 \\
\code{M-b} &
回溯一个单词。 \\
\code{M-f} &
前溯一个单词。 \\
\code{C-b} &
回溯一个字符。 \\
\code{C-f} &
前溯一个字符。 \\
\end{longtable}

在大多数终端，你可以使用左右键分别代替
\kbd{C-b} 和 \kbd{C-f}。

\textbf{编辑和再提交}

\begin{longtable}{lp{0.68\textwidth}}
\code{\var{text}} & 
在光标处插入文本 \var{text}。 \\
\code{C-f \var{text}} &
在光标后插入 \var{text}。 \\
\code{\key{DEL}} &
删除前面的字符(光标左侧)。 \\
\code{C-d} &
删除光标处的字符。 \\
\code{M-d} &
删除光标处单词以外的部分，并且``保存''它们。 \\
\code{C-k} &
删除光标到命令结束的部分，并且``保存''它们。 \\
\code{C-y} &
插入最后``保存''的文本。 \\
\code{C-t} &
转置光标处的文本。 \\
\code{M-l} & 
将字符转换成小写字符。 \\
\code{M-c} &
将单词转换成大写。 \\
\code{\key{RET}} &
重新向 \R{} 提交命令。 \\
\end{longtable}

最后的 \key{RET} 命令将会终止命令行编辑。
