\chapter{成组，循环和条件控制}
\hlabel{Loops and conditional execution}
\cindex{循环和条件控制}

\section{成组表达式}
\hlabel{Grouped expressions}
\cindex{成组表达式}

\R{} 是一种表达式语言（expression language）因为它仅有的命令形式
就是返回结果的函数和表达式。赋值操作实际上
也是一个表达式结果的再分配，并且可以用在
任何表达式中，甚至多重赋值
也是允许的。

命令可以用大括弧圈在一起 \code{\{\var{expr\_1};
\var{\dots{}}; \var{expr\_m}\}}。此时，这一组命令的结果
是该组中最后一个命令的值。既然一个组依然是一个表达式，
它就可能放在括弧中，放在一个更大的表达式中，
等等。

\section{控制语句}
\hlabel{Control statements}
\cindex{控制语句}

\subsection{条件控制：\code{if}语句}
\hlabel{Conditional execution}
\findex{if}

\R{} 语言的条件语句形式为

\examp{
> if (\var{expr_1}) \var{expr_2} else \var{expr_3}
}
\findex{if}
\findex{else}

\noindent
其中 \var{expr_1} 是控制条件并且产生一个唯一的逻辑值，
表达式的其他部分则是不言而喻的。

\index{f}{\verb.&&.}
\index{f}{\verb.||.}
``短路''（short-circuit）操作符 \code{\&\&} 和 \code{||} 常常用于
\code{if} 语句的条件控制部分。这里要注意 \code{\&}
和 \code{|} 将作用于向量的所有元素\footnote{译者注: 返回的也是一个和最长向量等长的向量.}，
而 \code{\&\&} 和 \code{||}
仅用于长度为1的向量，并且必要时才对第二个参数求值\footnote{译者注: ``短路''操作符一侧参数值为\code{TRUE}或者
\code{FALSE}决定了另外一侧的参数是否继续求解.}。

\findex{ifelse}
\R{} 提供了 \code{if}/\code{else} 条件语句向量形式的函数
\code{ifelse}。它的使用方式是 \code{ifelse(condition, a,
b)}，最终返回一个和最长的参数向量同长的向量。
\code{condition[i]} 为真时，该向量对应的元素是 \code{a[i]}，否则为
\code{b[i]}。


\subsection{循环控制：\code{for}循环，\code{repeat} 和 \code{while}}
\hlabel{Repetitive execution}
\findex{for}

\R{} 语言有下面形式的 \code{for} 循环架构

\examp{
> for (\code{\var{name}} in \var{expr\_1}) \var{expr\_2}
}

\noindent
其中 \code{\var{name}} 是循环变量，\var{expr\_1} 是一个
向量表达式(常常以\code{1:20}这种形式出现)，而
\var{expr\_2} 常常是根据虚拟变量 \emph{name} 
而设计的成组表达式。在 \var{name} 访问 \var{expr\_1} 所有
可以取到的值时，\var{expr\_2} 都会
运行。

下面是个例子。假定 \code{ind} 是分类指标向量（vector of class indicators），
我们将依这种分类指标绘制 \code{y} 对 \code{x}的散点图。
一种方法时用函数 \code{coplot()}\footnote{将在后面的
的内容中讨论，或者用包 \pkg{lattice} 里面的函数\code{xyplot}。}
产生对应因子各个水平的散点图。
另外一种方法就是把所有图在屏幕上同时
显示，如下面命令所示：

\begin{example}
> xc <- split(x, ind)
> yc <- split(y, ind)
> for (i in 1:length(yc)) {
    plot(xc[[i]], yc[[i]]);
    abline(lsfit(xc[[i]], yc[[i]]))
  }
\end{example}

\findex{split}

(函数 \code{split()} 通过某个因子把一个
大的向量分成一系列小的向量。
这是一个非常有用的函数，常常和
盒状图一起使用。具体细节可以用 \code{help} 命令得到。)

\begin{quotation}
\strong{警告}：相比其他程序语言，\R{} 代码里面很少使用 
\code{for()} 形式的循环语句。在~\R{} 里面用`完整对象'（whole object）形式
可能既清晰又高效\footnote{译者注：\R{} 里面显式的循环语句在时间和空间的运行效率上几乎是不能忍受的。
但显式的循环常常能避免的，我们可以利用函数对象对成组的元素计算值, 
如用sum，mean等统计函数及apply、lapply 、sapply、tapply等函数都可以部分代替显式循环。}。
\end{quotation}

其他循环语句包括

\examp{
> repeat \var{expr}
}
\findex{repeat}

\noindent
和语句

\examp{
> while (\var{condition}) \var{expr}
}
\findex{while}

\noindent


关键字 \code{break}可以用于结束任何循环，甚至是非常规的。
它是结束 \code{repeat} 循环的唯一办法。
\findex{break}

关键字 \code{next} 可以用来结束一次特定的循环，然后直接跳入
``下一次''循环。
\findex{next}

控制语句的应用常常和
\emph{函数}相关。这在下一章 \hlink{Writing your own
functions}{编写你自己的函数}中 会详细讨论，同时也会引用更多的例子。