\chapter{有序因子和无序因子}
\hlabel{Factors}
\cindex{因子}
\cindex{有序因子}

\emph{因子}（factor）是一个对等长的其他向量元素
进行分类（分组）的向量对象。
~\R{} 同时提供\emph{有序}（ordered）和\emph{无序}（unordered）因子。
而``真正''使用因子是在模型设计公式的时候
(见\hlink{Contrasts}{对照设计})，这里我们先看一些简单的例子。

\section{一个特别的例子}

假定我们有一份来自澳大利亚所有州和行政区的30个税务会计师的信息
样本\footnote{
澳大利亚的8个州和行政区分别是
Australian Capital Territory, New South Wales, the Northern Territory,
Queensland, South Australia, Tasmania, Victoria 和 Western Australia。}
以及他们各自所在地的州名。州名以字符串向量的形式
保存在 state 中

\begin{example}
> state <- c("tas", "sa",  "qld", "nsw", "nsw", "nt",  "wa",  "wa",
             "qld", "vic", "nsw", "vic", "qld", "qld", "sa",  "tas",
             "sa",  "nt",  "wa",  "vic", "qld", "nsw", "nsw", "wa",
             "sa",  "act", "nsw", "vic", "vic", "act")
\end{example}

注意在字符向量中，``有序''意味着以字母排序的\footnote{译者注: 如果是汉字, 可能情况就复杂了\^{}\_\^{}.}。

\emph{因子}可以简单地用函数 \code{factor()} 创建：
\findex{factor}

\begin{example}
> statef <- factor(state)
\end{example}

函数 \code{print()} 处理因子和其他对象
有点不同：

\begin{example}
> statef
 [1] tas sa  qld nsw nsw nt  wa  wa  qld vic nsw vic qld qld sa
[16] tas sa  nt  wa  vic qld nsw nsw wa  sa  act nsw vic vic act
Levels:  act nsw nt qld sa tas vic wa
\end{example}

函数 \code{levels()} 可以用来得到因子
的水平（levels）。
\findex{levels}

\begin{example}
> levels(statef)
[1] "act" "nsw" "nt"  "qld" "sa"  "tas" "vic" "wa"
\end{example}

\section{函数 \code{tapply()} 和不规则数组}
\hlabel{The function tapply() and ragged arrays}
\findex{tapply}

沿用前面的例子，假定我们有这些税务会计师的
收入信息并且保存在另外一个向量中(适当的货币
单位)

\begin{example}
> incomes <- c(60, 49, 40, 61, 64, 60, 59, 54, 62, 69, 70, 42, 56,
               61, 61, 61, 58, 51, 48, 65, 49, 49, 41, 48, 52, 46,
               59, 46, 58, 43)
\end{example}

为计算样本中每个州的平均收入，我们可以
用函数 \code{tapply()}：

\begin{example}
> incmeans <- tapply(incomes, statef, mean)
\end{example}

\noindent
这将给出一个均值向量。各个元素都用对应的水平名字标记。

\begin{example}
   act    nsw     nt    qld     sa    tas    vic     wa
44.500 57.333 55.500 53.600 55.000 60.500 56.000 52.250
\end{example}

函数 \code{tapply()} 将一个功能函数（这里是
\code{mean()}）用于第二个参数
\footnote{注意，当第二个参数不是因子时，
函数 \code{tapply()} 同样有效，
如 \samp{\code{tapply(incomes, state)}}。这对一些其他
函数也是有效，因为必要时\R{} 会用 \code{as.factor()} 把参数\emph{强制转换}成因子。
}（这里是\code{statef}）
定义于第一个参数（这里是\code{incomes}）
上得到的所有组。此时，各个组的数据
好像是独立的
向量。得到的结果向量长度
和因子的水平数一致。读者
可以通过帮助文档获得更多的信息。

假定我们进一步想计算各个州的标准误（standard error）\footnote{译者注：注意和``标准差''的不同}。
我们可以写了一个 ~\R{} 函数来计算
任一给定向量的标准误。既然已经有内置函数
\code{var()} 计算样本方差，则这个函数
可以在一行写完，并且有一个参数等待赋值：

\begin{example}
> stderr <- function(x) sqrt(var(x)/length(x))
\end{example}

\noindent
(编写函数可以参考后面的内容 \hlink{Writing your own
functions}{编写你自己的函数}部分。这里的写的标准误演示函数其实是没有必要的，因为 ~\R{}
有一个内置计算标准误的函数 \code{sd()}\footnote{译者注: 我觉得这里英文原文弄错了. \R{} 里面的
内置函数\code{sd()}是用来计算'标准差的`不是标准误, 
大家可以看看本手册定义的\code{stderr(1:4)}和内置的\code{sd(1:4)}结果是不是一样. 它们的关系应该是
\code{stderr $<$- function(x)\{sd(x)/sqrt(length(x))\}}})
\findex{sd}
\findex{var}
赋值后，标准误被计算出来

\begin{example}
> incster <- tapply(incomes, statef, stderr)
\end{example}

\noindent
值分别为

\begin{example}
> incster
act    nsw  nt    qld     sa tas   vic     wa
1.5 4.3102 4.5 4.1061 2.7386 0.5 5.244 2.6575
\end{example}

作为一个练习，你可以计算一下州平均收入的95\%信度区间。
提示一下，你可能要再次使用 \code{tapply()}
和能得到样本量的函数 \code{length()}，以及能得到\rmath{t}-分布分位数的函数
\code{qt()}(你需要参考一下 ~\R{} 为\rmath{t}-检验设计的函数。)。

函数 \code{tapply()} 还可以用来处理一个由多个分类因子决定的向量
下标组合。例如，我们可能期望通过州名和性别把这税务会计师分类。不过，就在上面最
简单的情况中(仅仅一个变量)，我们也可以这样考虑这个问题（复杂因子组合时一样处理）。
向量中的值可以根据因子中不同的水平分成
许多组。函数就是独立的用于这些组。得到的值
是这些函数结果的向量，并且以
因子的水平属性标记。

因为子类的大小是不规则的，所以向量和作为标签的因子的组合对象只是我们偶尔会提及的
\emph{不规则数组}（ragged array）一个特例罢了。
当子类大小一致的时候，
索引最有效，正如我们
在下一章中所看到的一样。


\section{有序因子}
\hlabel{Ordered factors}
\findex{ordered}

因子的水平是以字母顺序排列的，或者
显式地在 \code{factor} 中指定。

有时候因子的水平有自己的自然顺序并且这种顺序是有意义的。
我们需要记录下来可能在进一步的统计分析中用到。函数 \code{ordered()}
\findex{ordered}
就是用来创建这种有序因子。在其他方面，函数 \code{ordered()}
和\code{factor} 基本完全一样。大多数情况下，
有序和无序因子的唯一差别在于前者显示的时候
反应了各水平的顺序。另外, 在线性模型拟合的时候，
两种因子对应的对照矩阵的意义是完全不同的。