\chapter{简单的算术操作和向量运算}
\hlabel{Simple manipulations numbers and vectors}
\cindex{向量}

\section{向量和赋值}
\hlabel{Vectors and assignment}

~\R{} 在已经命名的\emph{数据结构}（data structure）上起作用的。其中，
最简单的结构就是由一串有序数值构成的数值\emph{向量}（vector）。假如我们要
创建一个含有五个数值的向量 \code{x}，且这五个值分别为10.4，5.6，3.1，
6.4 和 21.7，则~\R{} 中的命令为

\begin{example}
> x <- c(10.4, 5.6, 3.1, 6.4, 21.7)
\end{example}
\findex{c}
\findex{vector}

这是一个用\emph{函数} \code{c()} 完成的\emph{赋值}语句。
这里的\emph{函数} \code{c()} 可以有任意多个
\emph{参数}，而它返回的值则是一个把这些参数首尾相连
形成的向量\footnote{函数 \code{c()} 的对向量格式和\code{list} 模式的参数起的作用
可能会有点差异。具体参见 \hlink{Concatenating lists}{列表的连接}}。

在 ~\R{} 环境里面，单个的数值也是被看作长度为1的向量。

注意一下赋值符号 (\samp{\code{<-}})，它实际上包括
两个字符，即 \samp{\code{<}} (``小于号'') 和
\samp{\code{-}} (``负号'')。这两个字符在方向上要求严格一致
\footnote{译者注：`-$>$'和`$<$-'是一致的，但'`-$<$'与`$>$-'就不一致了。}
并且`指向'被表达式赋值的对象。
在许多情况下，\samp{\code{=}} 可以代替使用。
\cindex{赋值}

赋值也可以用函数 \code{assign()} 实现。
下面的命令和前面的赋值命令等价：

\begin{example}
> assign("x", c(10.4, 5.6, 3.1, 6.4, 21.7))
\end{example}

\noindent
我们常用的赋值符 \code{<-} 可以看作是该命令
一个语义上的缩写。

当然，还可以从另外一个方向上赋值。
用下面的语句，可以完成上面同样的赋值工作

\begin{example}
> c(10.4, 5.6, 3.1, 6.4, 21.7) -> x
\end{example}

如果一个表达式是一个完整的命令，那么它的值将会被显示在屏幕上
\emph{并且不能被别的对象访问}\footnote{实际上，在其他命令运行前，
它是保存在变量 \code{.Last.value} 中。译者注：当然，你还可以直接在屏幕上直接拷贝表达式的输出值。}。
因此，如果我们运行语句

\begin{example}
> 1/x
\end{example}

\noindent
五个数的倒数就会在终端显示 (注意，\code{x} 的值没有改变)。

进一步的赋值

\begin{example}
> y <- c(x, 0, x)
\end{example}

\noindent
会创建一个含有11个元素的向量 \code{y}，
其中包括两份 \code{x} 拷贝和位于中间的一个0。

\section{向量运算}

在算术表达式中使用向量将会对该向量的每一个
元素都进行同样算术运算。出现在同一个表达式中的
向量最好是长度一致。如果他们的长度不一样，
该表达式的值将是一个和其中最长向量等长的
向量。表达式中短的向量
会被\emph{循环使用}（recycled）(可能是
部分的元素)以达到最长向量的长度。
对于一个常数就是简单的重复。利用前面例子中的变量，
命令
\cindex{循环使用原则}

\begin{example}
> v <- 2*x + y + 1
\end{example}

\noindent
将产生一个新的长度为11的向量 \code{v}。它由
\code{2*x} 重复2.2次，\code{y} 重复一次，
\code{1} 重复11次得到的向量相加而成。

\cindex{算术函数和运算符}
基本的算术运算符就是常用的\code{+}， \code{-}，
\code{*}， \code{/} 和做幂运算用的\code{\^{}}。
\findex{+}
\findex{-}
\findex{*}
\findex{/}
\index{f}{\verb.^.}
另外还包括常用的数学函数，如
\code{log}，\code{exp}，\code{sin}，\code{cos}，\code{tan}，\code{sqrt}
等等。这些在教科书上都有所定义。
\findex{log}
\findex{exp}
\findex{sin}
\findex{cos}
\findex{tan}
\findex{sqrt}
\code{max} 和 \code{min} 分别给出一个向量的
最大值和最小值。
\findex{max}
\findex{min}
函数 \code{range} 得到的是一个长度为2的向量，即
\code{c(min(x), max(x))}。
\findex{range}
\code{length(x)} 给出向量 \code{x} 的元素个数，
\findex{length}
\code{sum(x)} 给出 \code{x} 中元素的累加和，
\findex{sum}
而 \code{prod(x)} 则得到它们的乘积。
\findex{prod}

两个统计函数就是计算均值的 \code{mean(x)}
（等价于 \code{sum(x)/length(x)}）
\findex{mean}
和计算样本方差的 \code{var(x)}。\code{var(x)} 等价于

\begin{example}
> sum((x-mean(x))^2)/(length(x)-1)
\end{example}
\findex{var}

\noindent
如果 \code{var()} 的参数是一个
\rmath{n}×\rmath{p} 的矩阵，则将该矩阵行与行之间看作是相互独立的
\rmath{p}-变量的样本向量，从而得到一个 \rmath{p}×\rmath{p} 的
样本协方差矩阵。

\code{sort(x)} 返回一个和 \code{x} 长度一样但
元素以升序排列的向量；此外，还有其他功能更强大的
排序函数(如可以随意排列的 \code{order()} 和
\code{sort.list()}等)。
\findex{sort}
\findex{order}

注意 \code{max} 和 \code{min} 将会给出它们参数向量
中的最大和最小值。在同时给予多个参数向量的情况下，这两个函数会把参数向量合并成一个向量处理。
\emph{并行}（parallel）求解最大和最小值的函数 \code{pmax} 和
\code{pmin} 将会返回一个和最长的参数长度一致的向量。
该向量每一个元素就是同一位置上的
所有输入向量（即函数的参数）元素的最大（最小）值。
\findex{pmax}
\findex{pmin}

大多数情况下，用户并不关心一个数值向量中的``数值''
到底是整数，实数，还是复数。~\R{} 环境内部的计算
是以双精度的实数或者
双精度的复数（在输入数据是复数的情况下）实现的。

如果要处理复数，应该给出明确的复数部分。因此

\begin{example}
> sqrt(-17)
\end{example}

\noindent
将会给出 \code{NaN} 和一个警告，但是

\begin{example}
> sqrt(-17+0i)
\end{example}

\noindent
就会以复数形式计算。

\section{生成正则序列}
\hlabel{Generating regular sequences}
\cindex{正则序列}

~\R{} 有一系列产生常用数列的工具。
如 \code{1:30} 等价于向量 \code{c(1, 2,
\dots{}, 29, 30)}。
\findex{:}
在~\R{}表达式中，冒号优先级别最高，因此
\code{2*1:15} 等价于 \code{c(2, 4, \dots{}, 28, 30)}。
读者可以认真将 \code{n <- 10}，\code{1:n-1}，
\code{1:(n-1)}相互比较一下。

\code{30:1} 形式的句法（construction）可用来产生一个
逆向的数列。

\findex{seq}
函数 \code{seq()} 是数列生成中最为常用的工具。
它有五个参数，仅部分参数需要每次都设定。
起始的两个参数，表示
一个数列的首尾。如果只是
给定这两个值，则和冒号运算符的效果完全一样了。
如 \code{seq(2,10)} 等价于 \code{2:10}。

\code{seq()} 和其他许多 ~\R{} 函数的参数一样
都可以用参数命名方式给定。在这情况下，参数的顺序可以是任意的。
这样，前两个参数就可以用
\code{from=\var{value}} 和 \code{to=\var{value}} 方式设定；因此
\code{seq(1,30)}，\code{seq(from=1, to=30)}，\code{seq(to=30,
from=1)} 同 \code{1:30} 完全一样。\code{seq()} 随后的两个参数
是 \code{by=\var{value}} 和
\code{length=\var{value}}；它们分别表示这个数列的步长和长度。
如果二者没有设定，默认值就是
\code{by=1}（步长为1）。

例如

\begin{example}
> seq(-5, 5, by=.2) -> s3
\end{example}

\noindent
将向量 \code{c(-5.0, -4.8, -4.6, \dots{},
4.6, 4.8, 5.0)} 赋给 \code{s3}。类似的是，

\begin{example}
> s4 <- seq(length=51, from=-5, by=.2)
\end{example}

\noindent
将在 \code{s4} 中产生一样的向量。

第五个参数是 \code{along=\var{vector}}。使用这个参数时，
它必须是唯一的\footnote{译者注：我加过其他参数，也运行好好的。
问题的关键在于，最终产生的数列长度和length(\var{vector})一致。}，它可以创建数列 \code{1, 2,
\dots{}, length(\var{vector})}，或者是空数列（在向量\var{vector}为空时）。

还有一个相关的函数是 \code{rep()}。
\findex{rep}
它可以用各种复杂的方式重复一个对象。
最简单的方式是

\begin{example}
> s5 <- rep(x, times=5)
\end{example}

\noindent
这种方式先把 \code{x} 的完整拷贝五次，保持 \code{x} 的数列顺序，逐一放在 \code{s5} 中。
另一种有用的方式是

\begin{example}
> s6 <- rep(x, each=5)
\end{example}

\noindent
这种方式把 \code{x} 中的每个元素都重复五次，
然后将重复五次的元素逐一放入。

\section{逻辑向量}
\hlabel{Logical vectors}

和数值向量一样，~\R{} 允许操作逻辑向量。
逻辑向量元素可以被赋予的值有
\code{TRUE}，\code{FALSE} 和 \code{NA} (``不可得到'', 见
下一小节)。前两个值可以分别简写为 \code{T} 和 \code{F}。
注意 \code{T} 和 \code{F} 仅仅
默认设置为 \code{TRUE} 和 \code{FALSE} 的等价变量，
不是系统保留字（reserved word），因此可以被用户重写。
正因为这样，你应该尽量使用属于系统保留字的 \code{TRUE} 和 \code{FALSE}。
\findex{FALSE}
\findex{TRUE}
\findex{F}
\findex{T}

逻辑向量可以由 \emph{条件式}（conditions） 产生。例如

\begin{example}
> temp <- x > 13
\end{example}

\noindent
其中, \code{temp} 是一个长度和 \code{x} 一致的向量。
它的元素 \code{FALSE} 表示 \code{x} 的对应元素
\emph{不}吻合控制条件而 \code{TRUE} 则相反。

~\R{} 的逻辑运算符是 \code{<}，\code{<=}，\code{>}，\code{>=}，以及
判断是否严格相等的 \code{==} 和 判断不等的 \code{!=}。
\index{f}{\verb.<.}
\index{f}{\verb.<=.}
\index{f}{\verb.>.}
\index{f}{\verb.>=.}
\index{f}{==}
%\index{f}{\verb.!=.}
此外，如果 \code{c1} 和 \code{c2} 是逻辑不等式，那么
\w{\code{c1 \& c2}} 是它们的交集运算 (\emph{``与''})，\w{\code{c1 $|$ c2}}
是并集运算 (\emph{``或''})，\code{!c1} 是
\code{c1} 的非运算。
%\index{f}{\verb.!.}
%\index{f}{\verb.|.}
\index{f}{\verb.&.}

在常规的算术运算中采用逻辑变量，它们会被
\emph{强制}转换成数值变量， \code{FALSE} 变成 \code{0}
，\code{TRUE} 变成 \code{1}。但是有些情况下，
逻辑向量和它们强制转换的数值向量不等价，
具体的例子可以看下一小节。

\section{缺损值}
\hlabel{Missing values}
\cindex{缺损值}

在某些情况下，向量的元素可能有残缺。
当一个元素或者值在统计的时候``不可得到''（not available） 或者 ``值丢失'' 
（missing value），相关位置可能会被保留
并且赋予一个特定的值 \code{NA}\footnote{译者注：我在0.01$\beta$版里面用\emph{缺省值}这个汉语概念来描述这种数据,
PDF版本里面改用\emph{缺损值}描述。
这样可能更为准确一点。}。
\findex{NA}
任何含有 \code{NA} 数据的运算结果都将是 \code{NA}。
这样做法的道理很简单，如果一次操作的数据都是
残缺的，那么结果也必然是不可预料的，因此也是
不可得到的。

\findex{is.na}
函数 \code{is.na(x)} 返回一个和 \code{x} 同等长度的向量。
它的某个元素值为 \code{TRUE} 当且仅当 \code{x} 中对应
元素是 \code{NA}。

\begin{example}
> z <- c(1:3,NA);  ind <- is.na(z)
\end{example}

特别要注意的是逻辑表达式 \code{x == NA} 和
\code{is.na(x)} 完全不同。因为 \code{NA} 不是一个真实的值
而是一个符号以表示某个量是不可得到的, 因此 \code{x == NA} 得到的是
一个长度和 \code{x} 一致的向量。 它的 \emph{所有} 元素的值都是 \code{NA}。
因为该逻辑表达式本身不完整，因此也是不可判断的。

还要注意数值计算会产生第二种``缺损''值，
也称为 \emph{非数值}（Not a Number）
\code{NaN}
\findex{NaN}
。例如，

\begin{example}
> 0/0
\end{example}

\noindent
或者

\begin{example}
> Inf - Inf
\end{example}

\noindent
得到的都是 \code{NaN}，这是因为它们的结果都不能显式的定义。

总之，对于 \code{NA} 和 \code{NaN} 用 \code{is.na(xx)} 检验\emph{都是} \code{TRUE}。
为了区分它们，\code{is.nan(xx)} 就只对是 \code{NaN} 元素显示
\code{TRUE}。
\findex{is.nan}

当字符向量以没有引号的形式显示时，
缺损值可能会以 \code{<NA>} 形式显示\footnote{译者注：
下面例子由黄荣贵网友提供。}。
\begin{example}
> a<-c("a","b",NA)
> a
[1] "a" "b" NA
> print(a,quote=F)
[1] a    b    <NA>
\end{example}

\section{字符向量}
\hlabel{Character vectors}
\cindex{字符向量}

在 ~\R{} 中，常常会用到字符量和字符向量，
如图上的标注。在需要它们的时候，可以用双引号作
分割符，如
\code{"x-values"}，\code{"New iteration results"}。

字符串输入的时候既可以用双引号 (\code{"}) 又可以用单引号
(\code{'})，但是打印的时候则采用双引号 (有时根本不用
引号)。它们采用 C 语言形式的转义控制序列（escape sequences），用 \code{$\backslash$} 表示
转义字符，所以输入 \code{$\backslash$} 将会得到 \code{$\backslash$} 的输出，
而想插入 \code{"} 则要输入 \code{$\backslash$"}。其他
有用的转义字符有 \code{$\backslash$n}（换行），\code{$\backslash$t}（制表符） 和
\code{$\backslash$b}（退格键）等等。

通过函数 \code{c()} 可以把几个字符向量连接成一个字符向量；
这种用法的例子会常常出现的。
\findex{c}

\findex{paste}
函数 \code{paste()} 可以有任意多的参数，
并且把它们一个接一个连成字符串。这些参数中的
任何数字都将被显式地强制转换成字符串，而且以同样的
方式在终端显示。
默认的分隔符是单个的空格符，
不过这可以被指定的参数修改。
参数 \code{sep=\var{string}} 就是将分隔符换成 \code{\var{string}}，
这个参数可以设为空。

例如

\begin{example}
> labs <- paste(c("X","Y"), 1:10, sep="")
\end{example}

\noindent
使得 \code{labs} 变成一个字符向量。

\begin{example}
c("X1", "Y2", "X3", "Y4", "X5", "Y6", "X7", "Y8", "X9", "Y10")
\end{example}

特别要注意一下这里短的向量发生了循环使用；
因此 \code{c("X", "Y")} 重复了5次以吻合
\code{1:10}
\footnote{\code{paste(..., collapse=\var{ss})} 会在
每个结果生成的字符串元素后面加上 \var{ss} 。
~\R{} 有许多工具进行字符处理，参见
\code{sub} 和 \code{substring}的帮助文档。}。

\section{索引向量；选择和修改一个数据集的子集}
\hlabel{Index vectors}
\cindex{索引向量}

一个向量的子集（subset）元素可以通过向量名后面的方括号中
加入 \emph{索引向量} 得到。如果一个表达式的结果是向量，则
我们可以直接在表达式的
末尾方括号中加入索引向量以
得到结果向量的子向量（如果有的话）。

这种索引向量可以采用下面四种方式的任何一种。

\begin{enumerate}

\item
\strong{逻辑向量}。这种情况下，索引向量必须
和被挑选元素的向量长度一致。
向量中对应索引向量元素为 \code{TRUE} 的元素将会被选中，
而那些对应 \code{FALSE} 的元素则被忽略。例如

\begin{example}
> y <- x[!is.na(x)]
\end{example}

\noindent
这将创建(或重建)一个含 \code{x} 中非缺省且次序不变的元素的对象 \code{y}。
注意，如果
\code{x} 含有缺省值，\code{y} 在长度上将会比 \code{x} 短。
同样

\begin{example}
> (x+1)[(!is.na(x)) & x>0] -> z
\end{example}

\noindent
将创建一个对象 \code{z} 并且把向量
\code{x+1} 的值赋给它，其中要求 \code{x} 中对应的元素
既非缺省又是正值。

\item
\strong{正整数向量}。这种情况下，
索引向量必须是 \{1, 2, \dots{},
\code{length(x)}\}的子向量。索引向量中索引对应的元素将会被选中，
并且在结果向量中的次序和索引向量中的次序\emph{一致}。
这种索引向量可以是任意长度的，结果向量的长度
和索引向量完全一致。如 \code{x[6]}表示
\code{x} 的第六个元素，此外

\begin{example}
> x[1:10]
\end{example}

\noindent
选择 \code{x} 的前10个元素 (我们假定 \code{length(x)} 长度
不小于 10)。同样（看上去好像不可能的事情）

\begin{example}
> c("x","y")[rep(c(1,2,2,1), times=4)]
\end{example}

\noindent
会产生一个长度为
16，由 \code{"x", "y", "y", "x"} 重复4次而构成的向量。

\item
\strong{负整数向量}。这种索引向量
指定被\emph{排除}的元素而不是包括进来\footnote{译者注：索引向量中，不可以同时出现正整数和负整数}。因此

\begin{example}
> y <- x[-(1:5)]
\end{example}

\noindent
将 \code{x} 除开始五个元素外的其他元素都赋给 \code{y}。

\item
\strong{字符串向量}。这可能仅仅用于
一个对象可以用 \code{names} 属性来识别它的元素。
这种情况下，名字向量的子向量可以像上面第二条提到的
正整数标签一样使用。

\begin{example}
> fruit <- c(5, 10, 1, 20)
> names(fruit) <- c("orange", "banana", "apple", "peach")
> lunch <- fruit[c("apple","orange")]
\end{example}

\emph{名字索引}（name indices）相比\emph{数值索引}（numeric indices）
的好处就是容易记。该用法在后面的数据框（data frames）操作中，
优势最为明显。

\end{enumerate}

索引表达式同样可以出现在赋值操作的接受端。
在这种情况下，赋值操作
\emph{仅仅发生在这些索引指定的向量元素中}。表达式
必须以 \code{vector[\var{index_vector}]} 的形式出现，
其中向量名字可以用任何表达式代替。

被赋值的向量必须吻合索引向量的长度，
特别在逻辑向量中它的长度必须和被建索引的向量长度一致。

例如

\begin{example}
> x[is.na(x)] <- 0
\end{example}

\noindent
将会用0替换 \code{x} 中所有的缺省值，而

\begin{example}
> y[y < 0] <- -y[y < 0]
\end{example}

\noindent
和下面式子等价

\begin{example}
> y <- abs(y)
\end{example}

\section{其他类型的对象}
\hlabel{Other types of objects}

向量是 ~\R{} 里面最重要的对象，
但还有其他几种类型的对象会在后面的内容中遇到。

\begin{itemize}
\item
\emph{矩阵}（matrix）或者更为一般的\emph{数组}（array）是多维的广义
向量。实际上，它们\emph{就是}向量，而且
可以同时被两个或者更多个索引引用，并且以特有的方式显示出来。
见\hlink{Arrays and matrices}{数组和矩阵}。

\item
\emph{因子}（factor）为处理分类数据提供的一种有效方法。
见\hlink{Factors}{因子}.

\item
\emph{列表}（list）是一种泛化（general form）的向量。
它没有要求所有元素是同一类型，许多时候它本身就是向量和列表类型。
列表为统计计算的结果返回提供了
一种便利的方法。见\hlink{Lists}{列表}.

\item
\emph{数据框}（data frame）是和矩阵类似的一种结构。在数据框中，
列可以是不同的对象。可以把数据框看作是一个
行表示观测个体并且（可能）同时拥有数值变量和
分类变量的 `数据矩阵' 。 许多实验数据都可以很好的用数据框描述：
处理方式是分类变量而响应值是数值变量。
见\hlink{Data frames}{数据框}。

\item
\emph{函数}（function）是可以保存在项目工作空间的 ~\R{} 对象。
该对象为~\R{} 提供了一个简单而又便利的功能
扩充方法。见\hlink{Writing your own functions}{编写你自己的函数}。

\end{itemize}

\endinput%