\chapter{对象及它们的模式和属性}
\hlabel{Objects}
\cindex{对象}
\cindex{属性}

\section{内在属性：模式和长度}
\hlabel{The intrinsic attributes mode and length}

~\R{} 操作的实体在技术上来说就是 \emph{对象}（object）。
实数或复数向量，逻辑向量和字符串向量之类的对象属于
``原子''（atomic）型的对象，因为它们的元素都是一样的类型
或\emph{模式}\footnote{译者注：实际上~\R{} 已经有自己独立的函数 typeof()，仍然保留模式的概念主要是为了和 S 兼容。}。
~\R{} 的对象类型包括\emph{数值型}\footnote{\emph{数值型}模式
实际上是两种独立模式的混合模式，即\emph{整数型}（integer）和
\emph{双精度型}（double）。具体可以参考手册。}（numeric）， \emph{复数型}（complex），
\emph{逻辑型}（logical），\emph{字符型}（character）和\emph{原味型}（raw）。

向量必须保证它的\emph{所有元素是一样的模式}。因此
任何给定的向量必须明确属于\emph{逻辑性}，
\emph{数值型}，\emph{复数型}，\emph{字符型}或者\emph{原味型}。(这里
有个特定的例外就是``值''为
\code{NA} 的元素。实际上\code{NA}有好几种形式的)。
注意空向量也有自己的模式。
例如，空的字符串向量将会被显示
\code{character(0)} 和空的数值向量显示为 \code{numeric(0)}。

~\R{} 同样操作被称为\emph{列表}的对象。这种对象在 ~\R{} 里面是一种
\emph{列表}（list）模式。列表可以为任何模式的对象的有序
序列。\emph{列表}被认为是一种``递归''结构而不是
原子结构因为它们的元素可以以它们各自的方式
单独列出。

另外两种递归结构是\emph{函数}（function）和
\emph{表达式}（expression）。构成 ~\R{}
系统的函数对象以及其他类似的用户定义的函数对象都将在
后面的内容中深入讨论。表达式
对象是 ~\R{} 的高级部分，不是本文档的重点，我们只是
在讨论 ~\R{} 统计建模中的\emph{公式}（formulae）时间接地提一下。

一个对象的\emph{模式}（mode）是该对象基本要素的类型。
这是专门用来描述一个对象``特征''（property）的术语。
另外一个所有对象都有的特征是\emph{长度}（length）。函数
\code{mode(\var{object})} 和 \code{length(\var{object})} 可用于
任何数据对象以得到其模式和长度
\footnote{注意 \code{length(\var{object})} 有时
会返回一些没有意义的信息，如在\code{\var{object}}
是一个对象的时候。}。

一个对象更详细的特征常常通过
\code{attributes(\var{object})} 得到，具体参见 \hlink{Getting and setting attributes}{返回和设定对象属性}.
正因为这样，\emph{模式}和\emph{长度}又叫做一个对象的``内在
属性''。
\findex{mode}
\findex{length}

例如，如果 \code{z} 是一个长为 100 的复数向量，那么
命令 \code{mode(z)} 就会得到字符串 \code{"complex"} 而
\code{length(z)} 对应的是 \code{100}。

~\R{} 可以在任何需要的时候对模式进行转换
(当然，有些时候没有必要)。例如

\begin{example}
> z <- 0:9
\end{example}

\noindent
我们可以进行如下转换

\begin{example}
> digits <- as.character(z)
\end{example}

\noindent
这样，\code{digits} 就是一个字符向量 \code{c("0", "1", "2",
\dots{}, "9")}。我们可以再一次\emph{强制转换}，或者说模式改变，
以重建数值向量：

\begin{example}
> d <- as.integer(digits)
\end{example}

\noindent
现在 \code{d} 和 \code{z} 就一样了\footnote{许多时候，
从数值到字符的强制转换，然后再转回不总是可逆的。
因为在数字的字符表示时有近似转换（roundoff）的问题。}。有一系列
类似 \code{as.\var{something}()} 的函数，
这些函数主要用于对象模式数据的强制转换，或者赋予某个
对象一些先前没有的功能。读者
可以参考不同的帮助文档以熟悉它们。

\section{改变对象长度}
\hlabel{Changing the length of an object}

一个``空''的对象仍然有其模式的。例如

\begin{example}
> e <- numeric()
\end{example}

\noindent
创建了一个数值模式的空向量结构 \code{e}。类似的是，
\code{character()}是一个空的字符向量，等等。一旦
一个任意长度的对象被创建，新元素可以通过给定一个在先前索引范围外的索引值
\footnote{译者注：这里要小心一点。正整数，负整数，大于或小于原来的索引范围的值都有不同含义。}而加入。因此

\begin{example}
> e[3] <- 17
\end{example}

\noindent
将创建一个长度为3的向量 \code{e}(此时，前两个元素
都是 \code{NA})。这可以用于任何数据结构，
并且提供了一种添加
和第一个位置的对象模式一致的对象的方式。

这种自动调整对象长度的方法是经常用到的，如
等待输入的函数 \code{scan()}。(\hlink{The scan()
function}{\code{scan()}函数}.)

相反，删减一个对象的大小只需要用赋值操作。
因此，如果 \code{alpha} 是一个长度为10的对象，那么

\begin{example}
> alpha <- alpha[2 * 1:5]
\end{example}

\noindent
将创建一个由偶数索引位值上的元素构成的长度为5的对象
(此时，老的索引将会被抛弃)。 
我们可以用下面命令仅仅保留起始的三个值

\begin{example}
> length(alpha) <- 3
\end{example}

\noindent
一个向量也可以用同样的办法扩充（扩充部分用缺损值）。

\section{读取和设置属性}
\hlabel{Getting and setting attributes}
\findex{attr}
\findex{attributes}

函数 \code{attributes(\var{object})}
\findex{attributes}
给出对象当前定义的非内在属性（non-intrinsic attributes）的
列表。函数 \code{attr(\var{object}, \var{name})}
\findex{attr}
可以用来选择特定的属性。这些函数很少用到\footnote{译者注:其实\code{attributes(\var{object})}是一个非常好用的函数. 
特别在你对一个对象不熟悉的时候, 你可以先用这个函数看看该对象里面有什么. 另外一个类似的函数是\code{str(\var{object})}.}，
只是在一些非常特殊的情况下,如为特定目的设计一些
新属性时才使用。但是，这个概念是
非常重要的。

对属性进行赋值和删除操作必须特别小心，
因为它们是 ~\R{} 对象系统的不可分割的一部分。

当它位于一个赋值操作的左边是，它既可用于
关联 \code{\var{object}} 的新属性也可用于
改变一个已经存在的属性。例如, 下面的命令

\begin{example}
> attr(z, "dim") <- c(10,10)
\end{example}

\noindent
允许 ~\R{} 把 \code{z} 当作一个 10×10 的矩阵。

\section{对象的类}
\hlabel{The class of an object}
\cindex{类}

~\R{} 里面的所有对象都属于一个\emph{类}（class），可以通过函数
\code{class} 查看。对于简单的向量，就是对应的模式
\code{"numeric"}，\code{"logical"}，\code{"character"} 或者 \code{"list"}，
但是 \code{"matrix"}，\code{"array"}，\code{"factor"} 和
\code{"data.frame"} 就可能是其他值。

引入对象的\emph{类}属性有利于
面向对象风格的\footnote{包 \code{methods} 提供了一种不同的方式
调用`正式'的或者 `S4'中的类。}
~\R{} 编程。比如说，如果一个对象属于
\code{"data.frame"} 类，那么它将会以一种特定的方式显示\footnote{译者注: 即响应\code{print}函数}，
函数 \code{plot()} 也会以特定的方式显示它的图形。
其他相关的泛型函数\footnote{译者注：如果学过 Java 或者 C++ 泛型，理解会更深。顺便提醒一下，
Java 从 1.5 （即5.0）版本才引进泛型概念。}（generic function，如\code{summary()}等）
会把它作为一个参数，像对它的类一样对这个对象响应。

可以用函数\code{unclass()}
临时去掉一个对象的类作用。
\findex{unclass}
举例说，如果 \code{winter} 有一个 \code{"data.frame"} 的类，那么

\begin{example}
> winter
\end{example}

\noindent
将会以和矩阵类似的数据框显示，而

\begin{example}
> unclass(winter)
\end{example}

\noindent
就像一个普通的列表一样打印数据。仅仅在一些非常特殊的情况下，
你才需要使用这个函数。 当然，如果你是想深入学习
类和泛型函数，那就可能常常用到了。

泛型函数和类将会在 \hlink{Object
orientation}{面向对象} 部分进一步讨论，不过内容比较简略。

