\chapter{序言}
\label{Preface}

该文档改自 Bill Venables 和 David M. Smith (Insightful 公司)
描述 ~\sm{S} 和 ~\sm{SPLUS} 开发环境的讲义。
我们只做了一些很小的修改以反映 ~\R{} 和 ~\sm{S} 的差异，并且扩充了
一些材料。

非常感谢 Bill Venables 和 David Smith 
允许我们以这种方式发布该讲义的修改版本
以及他们一直以来对 ~\R{} 不断的支持。

各种评论和校正可以通过电子邮件 
\href{mailto:R-core@R-project.org}{R-core@R-project.org}
联系我们。对于中文版的各种意见可以通过电子邮件{\email{ghding@gmail.com}}联系译者。

\section{对读者的建议}

大多数 ~\R{} 语言的新手可以从附录 A 中的\hlink{A sample session}{引导性会话（session）}入手，
进而对 ~\R{} 会话（~\R{} sessions）有一些简单的认识。更为重要的是，
新手将会从这些 ~\R{} 会话中对一些即时的命令获得实时的反馈。

可能有些用户仅仅关心 ~\R{} 的绘图功能。在这种情况下，
可以马上跳到有关绘图功能的章节(见\hlink{Graphics}{图形} 一章)，
而没有必要把前面所有的章节
都看完。

\vspace{2ex}
\noindent\emph{\textbf{下面是译者对还没有安装 R 程序用户的一个简单提示}}

新用户可以去\url{http://cran.r-project.org/mirrors.html}，随便找
一个可以访问的镜像地址，点击进入，下载 ``Precompiled Binary Distributions''
栏中的软件。如果是 Windows 用户，可以点击``Windows (95 and later)''，
进入``base''，下载``rwxxxx.exe''（如 rw2010.exe），然后像一般的 Windows
软件安装即可。OK，你可以试试附录 A 中的\hlink{A sample session}{引导性会话（session）}了。

\section{译者前言一(摘自05年网页版)}
经过几周的努力，我终于完成了《R 导论》的翻译。这是一本关于 R 环境入门的教材，
同时也是 R 官方文档中面向大众用户的教材。一般用户只要看完这本《R 导论》，
并且运行完上面的例子，就可以解决大部分问题了。
我没有把文档叫做 R 入门，因为这份文档中有些内容已经超出一般用户的要求，
但是把 R 作为一个系统看，那些确实又是最基本的。过一些时候，我会列出一个适合
一般统计用户看的内容清单。

我是在做第一轮 ROTATION 的时候接触 R 的，后来就一直用上了这个软件。虽然
我还摸过 Stata，MATLAB，SPSS 和 SAS 等统计计算方面的软件，但是 R 依然
是我的首选。我选择 R 的理由是：
\begin{itemize}
\item
R 是自由软件。它不会向你收取任何费用，但是它的能力不会比任何同类型商业软件差。
从功能相似的角度来说，R 和 MATLAB 最像的。
\item
通过 R 你可以和全球一流的统计计算方面的专家合作讨论，它是全世界
统计学家思维的最大集中。我加入了 R 的邮件列表，每天都会收到五六十
份关于 R 的资讯邮件。
\item
它是彻底的面向对象的统计编程语言。对于我这种生长在面向对象编程模式年代里的人
可是非常容易理解和使用的。
\item
R 和其他编程语言/数据库之间有很好的接口。
代码整合的时候感觉 R 为你提供了一系列对象，你用其他语言只要调用这些对象就可以了。
这对数据整合工作非常有用。
\end{itemize}

这里我要说明的是，虽然 R 是自由软件，但是我们要记得感激所有为 R 贡献智慧的奉献
者。所以，大家对 R 的支持可以体现在行动上，有力出力有钱出钱或者至少会这样想，
这也是出于对知识劳动的尊重。
具体可以访问\url{http://www.r-project.org/foundation/about.html}。

整个文档的翻译是直接对 Texinfo 文档进行的。由于 Texinfo 的中文 PDF 转换问题还没有完全解决，
所以我先用 HTML 格式(字符集是UTF-8)发布我的文档。
不过，我相信这个问题可以解决的（最笨的方案就是把 Texinfo 转换成 LaTeX）。
PDF 版本的文档会很快和大家见面。另外，我同时发布简体中文版和繁体中文版的译文以方便
使用繁体的朋友。

由于时间比较紧张，翻译过程中可能有不少错误。有些数学术语也可能斟酌不够。
因此，希望各个兄弟姐妹发现错误
后给我发 email，我会尽快修改。现在还只是 β
版，在大家的砖头锤炼后发布正式的版本。那时候，肯定 PDF 版本的也搞定了。当然，也要提交给
R 核心开发小组了。

我的目标是利用业余时间翻译 R 的五份关键文档
《An Introduction to R》（本册），《R Data Import/Export》，《The R language definition》，
《Writing R Extensions》，《R Installation and Administration/R FAQ》。

每天在中午
和黄昏的时候翻译一两部分这些文档还是一件不错的事情。我会尽快发布这些文档。本册在
这一套文档中地位是统领性的，也是一般读者需要看的，所以我提前发布这个文档了。其他的
文档有点偏向高级用户或者开发用户，如果不想深入了解 R，可以不看。

``工欲善其事，必先利其器''，我常常用 R，所以学好它是应该的。而这个翻译的过程中，
我学到了很多东西。

非常感谢东京工业大学的 Shigeru MASE 以及身边的各位朋友。

\emph{丁国徽}

\emph{Email：\email{ghding@gmail.com}}

\emph{2005年6月3日}

\section{译者前言二(本PDF版)}
我把《\R{}导论》用 \LaTeX{} 重新写了一篇。过去的一年里，我的事情比较多，都拖到现在了。
有时，都害怕自己忘了这件事情。但是，当我看到许多\R{} 用户给我~Email时，有一种责任感，
觉得自己应该好好做做。

我对\R{} 的一些观点还是和一年前写的一样。虽然，\R{}在数据集比较大的时候，可能太
耗内存，另外有时候有点精度上的问题，但通过数据库等技术，这些问题都可以解决。我相信
它将会是数据分析领域的一把利器。

我上次提到``列出一个适合一般统计用户看的内容清单''。现在，我就直接推荐~Emmanuel Paradis
的~\href{http://cran.r-project.org/doc/contrib/Paradis-rdebuts_en.pdf}{R for beginners}。
中文版由XF Wang 排校。我也写了几章。对于正式发布，我不确定。
当然，\href{http://cran.r-project.org/doc/contrib/Paradis-rdebuts_en.pdf}{R for beginners}
也是我的\R{}入门读物之一:\_{})。

由于Texinfo中文化问题，最终我还是没有解决（如果有人解决了可以告诉我一声）。于是，只能有 \LaTeX{}
重写。我努力和原文档的格式保持一致。不过，在索引部分依然有一点点问题，如我一直没办法将``$|$''和``!''
建索引。一插入到文档中就报错。

本PDF版大部分都在德国完成。因此特别感谢Dr. ZP Li和Dr. Rui。Li兄弟让我可以快速适应国外生活，他还借给我厨具，
让我可以自己做饭，另外他的厨艺非常好，让我在国外也能吃到正宗的天津包子（我建议他开个中餐馆）。
Rui 阿姨让我在另外一个陌生的城市里面可以很快落脚，而且还给我安排了
一些非常有意义的交流，让我学到不少东西。

还要感谢我的导师 Prof Li。他给予我不少支持。有时，我有点惭愧。

感谢牛津大学的 Brian D. Ripley 和 Technische Uni. Wien 的 Friedrich Leisch 推荐这些文档放在~\R{}
的官方网站。

感谢过去一年来许多网友对该文档提出很多修改意见。特别感谢Ronggui网友。

另外，H Li 为《数组和矩阵》一章提了不少建议（当然，我可是有点蛮不讲理地把这一章给她，让
她一定要提建议的-\_{}\^{}）。Q Wang 和 K Tu 二位给我不少统计学方面建议(说明一下，网上的CHM版本的
《\R{}导论》就是K Tu制作）。还有，G Li，去年和今年
我写这个文档的时候都给了不少帮助。哦，我还不能忘了Q Liu师姐，让我在~Roation~的时候安装\R{}，
从而接触\R{}。

最后，感谢 \LaTeX{}的中文化开发小组以及各位关注 \R{} 的朋友。

对于文档的任何问题和建议可以给我Email。

\emph{丁国徽}

\emph{Email：\email{ghding@gmail.com}}

\emph{2006年7月11日}
\endinput%
